拒招標、不諮詢，林鄭「硬淨」往績一籮籮

【膽自大】林鄭為施政效率 屢繞監察 拒招標棄諮詢

特首參選人林鄭月娥近日表現多次被評為「公關災難」，「廁紙門」一役更使她的「好打得」形象蒙塵。

無疑，「好打得」的林鄭月娥為官36年間處理過不少燙手山芋，她亦一貫「硬淨」迎難而上，屢次贏得公眾掌聲。

不過，被讚美聲環繞多年的林鄭，近年作風愈趨強硬，甚至被指愈來愈傾向相信個人的判斷，輕視公開招標、公眾諮詢程序。

更曾被前行政立法兩局議員的麥列菲菲炮轟，擔心她為了加快施政而放棄制衡，會變成獨裁及專制管治。

拒招標之一：允海運大廈續租

回顧林鄭的公務生涯，不難找到她繞過公開招標以推展項目的例子，甚至被指「討厭民意、討厭監察、討厭民主」。2012年6月，仍是發展局局長的林鄭，批准九倉以79億補地價續租尖沙嘴海運大廈用地21年。事實上，政府與九倉曾就海運大廈用地談判多年，曾處理事件的前地政總署署長劉勵超一度發信予九倉拒絕其提早續租申請，表明有意以「公眾競爭」決定地皮用途，引發九倉入稟法院提出司法覆核。但至租約屆滿前夕，政府卻決定於沒有公開招標之下續租，加上九倉補地價金額被指過低，林鄭一度被質疑「明益地產商」。面對批評，林鄭除了反駁補地價金額是「十足市價」外，亦承認政府確曾考慮公開招標，但最後認為續租予九倉21年是「最適當做法」。

拒招標之二：批准合和換地

無獨有偶，2008年合和實業發展合和中心二期計劃，合和交還一幅6.28萬方呎的私人土地，以換地方式獲特區政府批出堅尼地道一幅逾4.3萬方呎的政府斜坡土地，連同合和原有的私人地，新地皮面積達10.6萬方呎。

批准換地的時任發展局局長的林鄭被立法會議員質疑，發展商毋須經公開招標或競投已獲得政府批地；而政府又拒絕公開換地及計算補地價的詳情，過程不透明，被議員質疑屬利益輸送，林鄭只回應換地「經得起廉署考驗」，並無正面解釋決策以回應外界的憂慮。

拒招標之三：「欽點」嚴迅奇

直至近日，以西九管理局主席身份的林鄭月娥，被公眾質疑繞過公眾諮詢拍板建故宮博物館，又被轟不公開招標便直接「欽點」嚴迅奇任博物館設計師，她仍回應指「諮詢後若有反對會尷尬」、「公開招標並非推展項目的最佳方式」，可見林鄭自信其判斷，往往是「最佳方式」。

公開批評監察機構捱轟

官至政務司司長的林鄭，甚至曾於2012年一個午餐會上指，雖然申訴專員公署和廉署等監察機構是公民社會的保障，但擔心這些機構成為主要障礙，官員又不懂得如何應付，最終會影響政府執行力。此番言論惹來各界抨擊，時任立法會議員涂謹申炮轟林鄭以政務司司長名義「點名」，即「變相叫廉署唔好咁積極」；前行政立法兩局議員麥列菲菲更特意致電電台，公開表示憤怒，不滿林鄭身為高官竟發表如斯言論，強調即使是專業團體，亦要接受監管，明言擔心林鄭為了加快施政而放棄制衡，變成獨裁及專制管治，更提醒對方權力會令人價值觀改變。

漠視諮詢之一：退保「輸打鸁要」

公眾或許期望政府處理爭議時，會諮詢公眾以制定所謂的「最佳做法」，不過，歷史卻證明強烈民意，亦也未必能動搖林鄭心中所想，當中爭議最大的，非「全民退保」莫屬。事緣2013年扶貧委員會委託港大學者周永新研究退休保障方案，隨後周永新向政府提出「全民退保」方案。惟至2015年底政府公布諮詢文件時，卻表明對周的方案有保留，並另外提出「有經濟需要」方案。對此，身為扶貧委員會主席的林鄭指「顧問研究始終係顧問研究，政府施政不能全部用晒」。及後，扶貧委員會又再委託顧問公司進行退休保障公眾諮詢，結果支持「免經濟審查」的仍佔約九成。不過，扶貧委員會至今仍未能就落實全民退休保障方向，林鄭亦因而被轟「輸打鸁要」、「假諮詢」。

漠視諮詢之二：未等古蹟評級 揚言必拆西座

而即使在林鄭任發展局局長時，亦曾搶先於古物諮詢委員會完成古蹟評級前，宣布將以行政手段拆卸政府山西座，重建為商業大廈。當時民間及專業人士批評林鄭繞過既有程序行事，甚至有古諮會成員批評林鄭矮化委員會角色，擔心不論古諮會如何評級，林鄭仍會強拆西座。不過，一輪爭議過後，當陳茂波接替她上任發展局局長後，便推翻林鄭的決定，宣布保留西座。

效率至上：明言不招標效果更好

有趣的是，2015年7月，身為政務司司長的林鄭再次在未有招標或諮詢之下，以象徵式1元租金，將約40個由地政總署收回的深井紗廠舊宿舍單位，撥交「要有光」管理，改造成「光屋」，助單親、弱勢家庭解決住屋問題。項目由政務司司長辦公室內的「政策及項目統籌處」負責，本來作為扶貧措施，項目理應不會遇上很大爭議，不過林鄭出席開幕禮致辭時，特別提到「要在光」是於沒有其他非牟利機構競爭下取得項目，更語帶自豪的表示，正因項目未有公開招標程序，「才可以在這麼短的時間讓有需要的家庭入住」，明言「如果連這一種『民商官』合作都會被形容為『勾結』的話，我一力承擔，大家可以向我問責。」而社企「要有光」，正是林鄭競選團隊核心成員夏佳理及李律仁有份創立。

無疑，「好打得」的林鄭月娥為官36年間處理過不少燙手山芋，她亦一貫「硬淨」迎難而上，屢次贏得公眾掌聲。
邊度有？

【Twitter核爆料要人】美國參眾議員狂插中國軍方偷取美國國民資料

快啲大大力去淋火水
入去rt + like + reply

專制獨裁=好打得

呢D叫下三流, 陰毒, 卑鄙, 賤格, 無恥, 乜撚野好打得